Pour mieux saisir la nature du travail que j'ai fourni pour l'OCDE, je vais
tenter dans cette sous-section de présenter quelques concepts intimement
liés aux outils utilisés.

\subsubsection{Virtualisation avec Hyper-V}

La virtualisation est l'ensemble des techniques et logiciels permettant de faire
fonctionner sur un seul ordinateur physique plusieurs systèmes d'exploitation
comme s'ils fonctionnaient sur des ordinateurs physiques distincts. Les systèmes
ainsi virtualisés sont appelés \emph{systèmes invités}, \emph{OS invité} (de
l'anglais \emph{Guest OS}) ou tout simplement \emph{VM} (de l'anglais
\emph{Virtual Machine}).

De nombreuses approches et paradigmes existent, allant de la virtualisation
totale (le matériel est émulé, le système invité n'a même pas conscience d'être
virtualisé) avec Citrix XEN, Microsoft Hyper-V ou Sun VirtualBox, à l'isolation
sous forme de \emph{jails} (FreeBSD), \emph{zones} (Solaris) ou encore \emph{vz}
(Linux - OpenVZ), où les différents systèmes invités partagent le noyau de
l'hyperviseur (ou machine socle), mais dont les processus respectifs sont
parfaitement isolés d'une \emph{VM} à l'autre.

\emph{Hyper-V}, la solution phare de Microsoft pour la virtualisation, est une
solution de virtualisation totale. Elle permet sur un système hôte \emph{Windows
Server 2008} de virtualiser aussi bien d'autres systèmes Windows que des systèmes
GNU/Linux. Seules les distributions GNU/Linux Red Hat Enterprise Linux (RHEL) 5
et SUSE Linux Enterprise Server (SLES) 10 sont officiellement supportées, ce qui
a amené l'OCDE à choisir les distributions RHEL5 et CentOS 5, cette
dernière étant une dérivation communautaire et gratuite de RHEL5, donc a priori
fonctionnelle, bien que le contrat de support de Microsoft ne peut s'y
appliquer. A posteriori, j'ai réussi à l'intégrer comme invité Hyper-V à la fin
du stage, vérifiant cette hypothèse.

Pour assurer une intégration parfaite de la VM au sein d'un hyperviseur Hyper-V,
Microsoft founit une image disque contenant des pilotes matériels pour que le
système invité puisse exploiter au maximum les possibilités offertes par le
système hôte : cartes réseau pontées directement sur le réseau physique,
synchronisation de l'horloge système, accelération graphique, rattachement à
chaud de disques durs\ldots L'intégration de ces modules supplémentaires
constitua un des enjeux de la première phase de la mission avec l'OCDE.

Ci-dessous un schéma présentant l'architecture de la solution \emph{Hyper-V} :

\begin{figure}[ht]
\nopagebreak
\bigcentering
\fbox{\includegraphics[scale=0.56692913385826771]{hyper-v}}
\label{oe:pic:hyper-v}
\caption{Architecture de la solution de virtualisation Hyper-V}
\end{figure}

\clearpage 

\subsubsection{Intégration GNU/Linux}

GNU/Linux est un système d'exploitation libre presque entièrement compatible
POSIX, fondé sur le noyau Linux, créé en 1991 par Linus Torvalds, et sur les
outils et bibliothèques logicielles libres du projet GNU. La compatibilité
\emph{POSIX}\footnote{\emph{Portable Operating System Interface (UniX)}. Famille
de standards définie depuis 1988 par l'IEEE et formellement désignée IEEE 1003.
Ces standards ont émergé d'un projet de standardisation des API des logiciels
destinés à fonctionner sur des variantes du système d'exploitation UNIX.}
assure une très bonne interopérabilité avec l'ensembles des autres systèmes
d'exploitations Unix et dérivés d'Unix, permettant un développement
d'applications simplifié, et un portage d'un système à un autre simplifié.

L'offre logicielle est donc très riche sur les systèmes GNU/Linux, et sa grande
modularité font de lui un système très polyvalent, capable de tourner sur des
supercalculateurs comme sur des téléphones portables (Google Android, Nokia avec
Symbian Linux, etc). Cette grande modularité a permis également à des centaines
de communautés de créer des \emph{distributions}, des systèmes d'exploitation
plus ou moins spécialisés, fournies avec un noyau Linux personnalisé, un ensemble
de logiciels de base selon le rôle de la machine (parefeu, serveur de fichier,
calcul scientifique, ou encore généralistes comme Debian, Ubuntu ou Mandriva) et
un gestionnaire de logiciels permettant d'installer et de désinstaller
simplement des logiciels compatibles, sans passer par une fastidieuse recherche
manuelle sur le Web.

L'intégration GNU/Linux est une démarche d'ingénierie informatique qui
n'implique pas forcément de développement, mais qui exploite les possibilités
offertes par certaines distributions pour obtenir un système spécialisé, fiable
et hautement performant. C'est également assurer une phase de personnalisation
et de configuration afin de fournir au client un système le plus adapté possible
à son environnement de travail.

